+++
title = "Снятие основной кривой намагничивания ферромагнетика и изучение зависимости   магнитной проницаемости  от напряженности магнитного поля"
description = "Лабораторная работа 14"
weight = 14

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

## Цель работы

Снятие основной кривой намагничивания ферромагнетика, построение и анализ зависимости магнитной проницаемости от напряженности магнитного поля.

## Оборудование
Стенд ЮУрГУ, миниблоки Ферромагнетик,Сопротивления, генератор сигналов специальной формы, мультиметры, провода.

## Краткая теория
Вещества способны под действиям магнитного поля приобретать магнитный момент(намагничиваться), они являются магнетиками.
Поместим магнетик в однородное магнитное поле в вакууме с индукцией $\vec{B_0}$, и увидим что магнитное поле внутри магнетика изменится.
Обьясняется это тем, в состоянии намагничивания магнетик дает добавочную индукцию $\vec{B^*}$, векторно сложившуюся с $\vec{B_0}$.

$$
\vec{B}=\vec{B_0}+\vec{B^*} \tag{14.1}
$$

Сумма называется вектором магнитной индукции внутри магнетика.
Вещества, для которых добавка $\vec{B^\*}$ невелика и совпадает по направлению с $\vec{B_0}$ называется парамагнетиками, а когда $\vec{B_0}$ и $\vec{B^*}$ противоположны по направлению, называется диамагнетиками. Совпадающие вектора, и при условии превышения вектора индукции в сотню или тысячи раз называют ферромагнетиками

Магнитная индукция $\vec{B}$ связана с напряженностью магнитного поля $\vec{H}$ соотношением
$$
\vec{B}=\mu_0\mu\cdot \vec{H} \tag{14.2}
$$

$\mu_0$ - коэффициент пропорциональности, магнитная постоянная. Измеряется в Теслах, а напряженность в Ahttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/м.
Для диа и парамагнетиков величина магнитной проницаемости имеет малую величину и не зависит от величины магнитного поля.

### Природа ферромагнетизма
Ферромагнетики (железо, никель, кобальт, их сплавы, некоторые редкоземельные элементы при низких температурах) характеризуются большими положительными значениями μ, соответствующими интервалу $10^3–10^6$. Характерной чертой ферромагнетиков является сложная нелинейная зависимость $μ(Н)$, которая и исследуется в данной работе.

Для ферромагнетиков наблюдается явление гистерезиса, заключающееся в том, что магнитная индукция в объеме материала зависит не только от напряженности поля в данный момент, но и от того, каково было значение напряженности магнитного поля ранее. Если ненамагниченный ферромагнетик поместить в среду, магнитное поле в которой постепенно будет увеличиваться, начиная от нуля, то зависимость $B(Н)$ (кривая намагничивания) выразится участком $OA$ на рис. 1. Ферромагнетику присущи свойства остаточного намагничивания, поэтому при уменьшении магнитного поля до нуля, кривая намагничивания не совпадает с $AO$, а пойдёт по кривой $AC$. Величина $OC$ называется остаточной индукцией и является характеристикой ферромагнетика

![picture_1](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/picture_1.png)

В связи с неоднозначностью зависимости $В$ от $Н$ понятие магнитной проницаемости применяется лишь к основной кривой намагничивания (кривая $ОА$ на рис.1). Магнитная проницаемость ферромагнетиков $μ$ является функцией намагничивающего поля $Н$. Эта зависимость показана на рис. 2

![picture_2](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/picture_2.png)
Ответственные за магнитные свойства ферромагнетиков являются собственные(спиновые) магнитные момент электронов.
В определенных условиях в кристаллах возникают силы, которые заставляют магнитные моменты электронов выстраиваться параллельно друг другу.

### Метод измерений
Основано на измерение индуктивности $L$ катушки с сердечником и ее геометрических параметров.

Индуктивность катушки на тороидальном сердечнике
$$
L=\mu\mu_0\frac{N^2\cdot S}{l} \tag{14.3}
$$
$N$ - число витков соленоида,$S$- площадь поперечного сечения сердечника соленоида. $l$ - длина средней осевой линии сердечника.

Индуктивное сопротивление соленоида переменному току $X_L$:
$$
X_L=\omega L
$$

$\omega$-циклическая частота переменному тока.

Полное сопротивление катушки $Z$ переменному току:
$$
Z=\sqrt{R^2+X^2_L}
$$
Величиной $R$ можно пренебречь, так как $R\ll X_L$

Закон Ома, определяющий величину $Z$
$$
Z=\frac{U}{I}
$$

Расчетная формула для определения магнитной проницаемости
$$
\mu=\frac{L l}{\mu_0 N^2 S}=\frac{l}{\omega \mu_0 N^2 S}\frac{U}{I}=K\frac{U}{I} \tag{14.7}
$$
$K$-постоянная установки

Напряженность магнитного поля, которое создается в кольцевом сердечнике при протекании по обмотке тока $I$.
$$
H=\frac{Nl}{l} \tag{14.8}
$$

## Работа

1. Собрали установку по схеме.

![circuit-installation](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/circuit-installation_lab-14.jpg)

2. Записали значения напряжения, для силы тока сначала с шагом 0.3 мА, а в конце с шагом 5 мА.

$I(mA)$|$U(V)$|$\mu$|$H(Ahttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/m)$|$B(T)$
|-|-|-|-|-|
5.1|0.12|14117.88|13.53|0.24
5.5|0.13|14182.05|14.59|0.26
5.9|0.15|15254.49|15.65|0.3
6.2|0.16|15484.13|16.45|0.32
-|-|-|-|-
37.1|0.78|12614.77|98.41|1.56
42.0|0.82|11714.48|111.41|1.64
47.1|0.86|10955.6|124.93|1.72
52.0|0.9|10384.79|137.93|1.8
56.9|0.93|9806.84|150.93|1.86

3. Рассчитали коэффициент установки

{% katex(block=true) %}
N=100 \\
l=37.7\cdot 10^{-3} \text{м} \\
S=25\cdot 10^{-6} \text{м}^2 \\
\omega = 200\text{Гц} \\
\mu_0= 4\pi\cdot 10^{-7} \text{Гн}\cdot\text{м}^{-1} \\
K = \frac{l}{\omega \mu_0 N^2 S} = 600.01 \frac{1}{\text{Гц}\cdot\text{Гн}}
{% end %}

4. Рассчитали значения $\mu,B,H$ для каждого значения по формулам $(6),(1),(7)$ соответственно и записали в таблицу результаты.

5. По данным таблицы построили графики $B=f(H)$ и $\mu=f(H)$

![magnetic-curve](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/magnetic-curve.jpg)

![addiction mu](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/addiction-mu.jpg)

## Вывод
Коэффициент $\mu$, находится в пределах $10^3-10^6$,среднее значение которого 15706.66. 
По первому графику, мы видим, что значение $B$ постепенно увеличивается.
По второму, видно, что значение $\mu$ сначала увеличивается,достигая максимальной точки, а потом уменьшается.

